% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=5199b&id=5P14-2&n=4&d=10&s=1&s2=1-2-4-5&alea=bePi&cd=1&uuid=542be&id=5P14-1&alea=qeEN&uuid=4db23&id=5P14&alea=oWFz&uuid=edb61&id=5P13&n=2&d=10&s=1&s2=false&alea=5mZ1&cd=1&uuid=edb61&id=5P13&n=2&d=10&s=2-3&s2=false&alea=9S8b&cd=1&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{multicol}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=1,Theme=Contrôle sur les échelles et pourcentages, Date= }

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=5199b&id=5P14-2&n=4&d=10&s=1&s2=1-2-4-5&alea=bePi&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Calculer.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $10~\%~\text{de }60$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $30~\%~\text{de }9$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $10~\%~\text{de }60=\dfrac{10}{100}\times60=(10\times60)\div100=600\div100=6$\\$10~\%~\text{de }60=\dfrac{10}{100}\times60=(60\div100)\times10=0{,}6\times10=6$\\$10~\%~\text{de }60=\dfrac{10}{100}\times60=0{,}1\times60=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6}}$ \end{minipage}

	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $30~\%~\text{de }9=\dfrac{30}{100}\times9=(30\times9)\div100=270\div100=2{,}7$\\$30~\%~\text{de }9=\dfrac{30}{100}\times9=(9\div100)\times30=0{,}09\times30=2{,}7$\\$30~\%~\text{de }9=\dfrac{30}{100}\times9=0{,}3\times9=2{,}7$\\$30~\%~\text{de }9$, c'est $ 3 $ fois $ 10 ~\%~\text{de }9 $ :
$30~\%~\text{de }9= 3 \times 9\div10 =$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{  2{,}7}}$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=542be&id=5P14-1&n=2&d=10&s=1&alea=qeEN&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Dans une entreprise de $50$ salariés, il y a  $32\,\%$ de cadres. \\Combien y a-t-il de cadres dans cette entreprise ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item Pour appliquer une proportion à une valeur, on multiplie celle-ci par la proportion $p$. \\Comme il y a  $32\,\%$ des $50$ salariés qui sont cadres, le nombre de cadres est donné par :\\$\dfrac{32}{100} \times 50 = 0{,}32 \times 50=16$\\Il y a donc  ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{16}}$  cadres dans cette entreprise.

\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4db23&id=5P14&n=2&d=10&s=2&alea=oWFz&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Parmi les $2\,400$ spectateurs d'un concert, $336$ ont moins de $18$ ans. \\Calculer la proportion en pourcentage des personnes mineures dans le public en pourcentage.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item La proportion $p$ est donnée par le quotient : $\dfrac{336}{2\,400} = 0{,}14$.\\$0{,}14=\dfrac{14}{100}$. Il y a donc ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{14}}~\%$ de personnes mineures dans le public.

\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=edb61&id=5P13&n=2&d=10&s=1&s2=false&alea=5mZ1&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Résoudre chaque problème, lié à une échelle sur un plan.
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item Sur le plan de la ville de  sa voisine, Bernard constate que $1{,}3$ cm sur le plan correspond à $3{,}25$ km dans la réalité. Quelle est l'échelle du plan ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item $1{,}3$ cm sur le plan représente $3{,}25$ km dans la réalité. Pour trouver l'échelle, il faut, d'abord, mettre ces deux distances dans la même unité.\\Choisissons la plus petite des deux, soit le cm, et ainsi $3{,}25$ km = $325\,000$ cm.\\$1{,}3$ cm sur le plan représente alors $325\,000$ cm dans la réalité et l'échelle du plan est donc, de $\dfrac{13}{3\,250\,000}.$\\Cette réponse est acceptée mais on a l'habitude de trouver une fraction avec numérateur et dénominateur entiers et si possible, dont l'un des deux est égal à 1.\\Or, $\dfrac{13}{3\,250\,000}=\dfrac{1{,}3\,\,{\color{blue}\boldsymbol{\div \,\,1{,}3}}}{325\,000\,\,{\color{blue}\boldsymbol{\div \,\,1{,}3}}}=\dfrac{1}{250\,000}$. Donc, l'échelle du plan de la ville  de la voisine de Bernard est de : ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{1}{250\,000}}}$.\\Remarque : cela signifie que, sur le plan de la ville  de la voisine de Bernard, $1$ cm représente $250\,000$ cm en réalité, et donc, $1$ cm représente $2{,}5$ km en réalité.

\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=edb61&id=5P13&n=2&d=10&s=2-3&s2=false&alea=9S8b&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Résoudre chaque problème, lié à une échelle sur un plan.
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item Le plan de la maison de la grand-mère de Nacim a une échelle de $\dfrac{1}{250}$. Nacim trace, sur ce plan, un segment qui représente $52{,}5$ m dans la réalité.
              Quelle est la longueur du segment tracé sur le plan par Nacim ?

\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item Une échelle de $\dfrac{1}{250}$ signifie que $1$ cm sur le plan représente $250$ cm en réalité, soit $2{,}5$ m.\\Cherchons par combien multiplier $2{,}5$ m pour obtenir $52{,}5$ m. $\,\,\,\,\,\,\,\,\,\, 52{,}5\div2{,}5=21$\\$\dfrac{1}{250}=\dfrac{1{\color{blue}\boldsymbol{\times21}}}{250{\color{blue}\boldsymbol{\times21}}}=\dfrac{21}{5\,250}$ et donc, une distance de $5\,250$ cm ($52{,}5$ m) est représentée par un segment de $21$ cm.\\Le segment représentant $52{,}5$ m dans la réalité, tracé par Nacim, sur le plan de la maison de sa grand-mère, mesure {\bfseries \color[HTML]{f15929}21} {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}.

\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}